\chapter*{Appendice}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries
Appendice}}
\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
\section*{Note implementative}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Appendice}
Per l'implementazione di Graphtool si è scelto di utilizzare un linguaggio molto potente ed elegante 
come Java. La scelta è stata quasi ovvia in quanto le potenzialità offerte dal paradigma della programmazione 
ad oggetti, rese disponibili dal linguaggio Java, si sposavano egregiamente con le esigenze del tool che si 
voleva sviluppare. Java mette a disposizione una serie di utilissime 
API che rendono particolarmente agevole ed efficiente l'implementazione di taluni algoritmi descritti in 
questa tesi. Sfruttando, altresì, le potenzialità di ulteriori librerie Java open source, liberamente 
accessibili in rete, il risultato è stato eccezionale. Le librerie utilizzate, oltre quelle standard di 
Java, sono state le seguenti:
\begin{itemize}
\item JUNG (v.2.0.1): l'ultima versione delle popolari librerie Java Universal Network/Graph Framework. 
Utilissime in quanto mettono a disposizione una serie di funzioni per la costruzione delle 
strutture di tipo grafo, per la loro visualizzazione e per l'innumerevole quantità di algoritmi che è 
possibile eseguire.
\item Common-Collections\index{Common-Collections} (v.4.01): librerie che forniscono una serie di interfacce utili 
nell'uso di JUNG per la creazione delle strutture dati.
\item Colt\index{Colt} (v.1.2.0): ottime librerie Java per operazioni numeriche. Sviluppate presso 
il CERN, sono state utili in alcuni casi, in particolar modo per la scrittura del parser GML.
\item Xerces\index{Xerces} Java Parser (v.1.4.4): eccellente parser XML per Java, utilissimo per il parsing dei file XGMML.
\item Sesame\index{Sesame} (v.2.3.1): note anche come openRDF, forniscono una serie di funzioni per il parsing dei file RDF.
\end{itemize}
Nell'implementazione, coerentemente con i principi imposti dal paradigma della programmazione ad oggetti, 
si è prestata attenzione alla suddivisione in classi e packages: in particolar modo 
sono stati opportunamente suddivisi i compiti relativi alla gestione dell'interfaccia grafica e dei vari 
pannelli, della gestione della lettura/scrittura dei vari formati supportati, della struttura dati 
implementata per la gestione dei grafi e, infine, delle funzionalità di ricerca. Le operazioni relative al caricamento/salvataggio 
dei file, esecuzione degli algoritmi e delle ricerche sono state implementate in modo tale 
che venissero eseguite in thread separati. Poiché l'interfaccia grafica è implementata mediante le librerie 
Swing di Java e poiché tali librerie è noto che non siano thread-safe si è tenuto conto anche di ciò per 
evitare problemi di visualizzazione dovuti all'aggiornamento della GUI in fase di esecuzione dei thread \cite{deitel}.
